\chapter{Conclusão}

O programa computacional implementado na linguagem Python é confiável pois
possui ``unit tests'' e ``testes de integração'' que verificam automaticamente
a funcionalidade de cada parte do programa e seu funcionamento como um todo.
As funções e classes implementadas poderão ser facilmente reutilizadas em outros
programas devido à modularidade inerente na linguagem Python.
Além disso, as singularidades presentes na metodologia de Wild-Pfeiffer (2008)
foram efetivamente contornadas utilizando a integração numérica 3D nos pontos
onde ocorrem.
\\
\indent Foi observado que o TGG de um tesseróide calculado utilizando a QGL
apresenta o mesmo artefato numérico observado por Ku (1977).
Por isso, a ordem da QGL deve ser escolhida de tal forma que a distância entre
os nós seja menor que a distância até o ponto de observação.
Isso significa que, a altitude de 250 km, o TGG de um tesseróide com face de
até $2^\circ \times 2^\circ$ pode ser calculado utilizando ordem dois.
\\
\indent No caso dos anéis de massa com ponto de observação em
$\varphi = 90^\circ$, o programa desenvolvido apresentou resultados com precisão
semelhante aos apresentados em Wild-Pfeiffer (2008).
As componentes $T_{xy}$ e $T_{yy}$ se mostraram instáveis, o que era
esperado pois existem singularidades nas equações para este ponto de observação.
Este é um caso limite que deve ser evitado na prática para garantir resultados
precisos.
\\
\indent A comparação entre a modelagem com tesseróides e uma aproximação plana
para a Terra esférica mostrou diferenças de até 30\% na componente $T_{zz}$
para um modelo de $50^\circ \times 50^\circ \times 10\ km$.
Esta é um diferença considerável que deve ser levada em conta na modelagem de
estruturas extensas.
\\
\indent O TGG devido à topografia da região da bacia do Parana possui a mesma
ordem de grandeza nas amplitudes das componentes do TGG de um tesseróide de
$1^\circ \times 1^\circ \times 10\ km$.
Isso mostra que o efeito topográfico deve ser removido dos dados que serão
observados na missão GOCE a fim de isolar o efeito dos corpos anômalos em
subsuperfície.

  
  
  