\chapter{Introdução}

A missão de satélite GOCE (Gravity Field and steady-state Ocean Circulation
Explorer) foi planejada pela European Space Agency (ESA) com o objetivo de
medir o campo gravitacional da Terra com acurácia sem precedentes.
Para alcançar este objetivo, o satélite carregará um gradiômetro capaz de medir
todas as componentes do tensor gradiente da gravidade (TGG).
Além disso, como missões por satélite cobrem todo o globo, seus dados poderão
ser utilizados para estudar áreas extensas, como por exemplo em estudos
litosféricos, onde não seria possível obter uma cobertura contínua e homogênea
utilizando métodos terrestres.
Ao estudar áreas muito extensas, considerações rotineiras e simplistas de Terra
plana apresentam limitações.
Logo, é necessário levar em conta a curvatura da Terra durante a modelagem e
interpretação dos dados de satélite.
Neste caso, utilizar prismas retangulares para representar o corpo ou estruturas
a serem modelados pode não ser uma aproximação adequada, como já demonstrado
em Smith \textit{et al.} (2001).
Uma alternativa é utilizar tesseróides, também chamados de prismas esféricos.
A definição de tesseróide e o cálculo de seu efeito gravitacional e suas
derivadas serão apresentados no Capítulo 2, Seção 2.2.
Um fator limitante desta abordagem é que as equações integrais que descrevem o
TGG de um tesseróide não possuem solução analítica.
Para contornar este obstáculo podem ser utilizados métodos numéricos de
integração, como por exemplo, a Quadratura Gauss-Legendre (QGL).
\\
\indent O uso da QGL em métodos potenciais foi inicialmente proposto e analisado por
Ku (1977) para calcular a componente vertical da gravidade e o campo magnético
de prismas.
Mais recentemente, Asgharzadeh \textit{et al.} (2007) propôs o uso da QGL para
calcular o TGG causado por tesseróides e utilizá-los na modelagem direta de
corpos com geometria esférica.
Também foi proposta a utilização de tesseróides em aplicações geodésicas, como
no calculo de ``anomalias de Helmert'' (SMITH \textit{et al.}, 2001) e na
implementação da técnica ``remove-compute-restore''
(FORSBERG; TSCHERNING, 1997, apud WILD-PFEIFFER, 2008)
\footnote{FORSBERG, R.; TSCHERNING, C.C. Topographic effects in gravity
  modelling for BVP. In: SANSÒ F.; RUMMEL, R;.\textbf{(eds) Geodetic boundary
  value problems in view of the one centimetre geoid} Lecture notes in earth
  sciences, v. 65. Springer, Berlin p. 241-272, 1997.}.
Com esta aplicação, Wild-Pfeiffer (2008) propôs estimar as componentes do TGG de
tesseróides resolvendo analiticamente a integral na direção radial e utilizar
integração numérica somente nas integrais duplas restantes.
Este algoritmo foi comparado com o uso de outros elementos de massa, como massa
pontual, prisma retangular, camada equivalente e linha de massa, para os quais
existem fórmulas analíticas.
Esta comparação mostrou que o uso de tesseróides com a solução computacional
proposta apresenta uma razão precisão/velocidade melhor que a dos outros
elementos de massa.
\\
\indent Um método alternativo para calcular as integrais foi proposto por
Heck e Seitz (2007) utilizando a expansão em série de Taylor do integrando.
Este método fornece resultados com precisão aceitável quando o tesseróide está
longe do ponto de observação e em regiões de baixa latitude.
Quando o tesseróide está perto do ponto de observação ou em regiões de alta
latitude a aproximação pela série de Taylor mostrou-se pouco precisa e não deve
ser utilizada.
Os trabalhos publicados até o momento sugerem que a QGL é o método mais
adequado para calcular o TGG gerado por tesseróides, uma vez que esta não
apresenta as limitações numéricas da expansão em série de Taylor do integrando.
\\
\indent Neste trabalho os tesseróides serão utilizados no cálculo direto das componentes
do TGG devido a grandes estruturas geológicas e para a altura da trajetória do
satélite GOCE que é de aproximadamente 250 km.
Para isso, será implementado um programa computacional para o cálculo direto do
TGG seguindo a abordagem proposta por Wild-Pfeiffer (2008).
A precisão desta implementação pode ser avaliada comparando seus resultados com
o resultado de fórmulas analíticas, existentes para o caso especial de uma
casca esférica com ponto de observação em um dos pólos (WILD-PFEIFFER, 2008).
Também será avaliado se esta metodologia sofre das mesmas limitações numéricas
observadas por Ku (1977).
Finalmente, o programa desenvolvido será utilizado em duas aplicações: para
calcular as diferenças causadas no TGG entre utilizar uma aproximação plana ou
esférica para a Terra; e para calcular o efeito das massas topográficas da
região da bacia do Paraná no TGG a 250 km de altitude.