\begin{center}
\section*{Resumo}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumo}
\end{center}

A missão de satélite GOCE tem o objetivo de medir o campo gravitacional da Terra
com acurácia sem precedentes através de medições do tensor gradiente da
gravidade (TGG).
Os dados provenientes desta missão poderão ser utilizados para estudar áreas
extensas, onde considerações de Terra plana podem apresentar limitações.
Para levar em conta a curvatura da Terra a modelagem pode ser feita utilizando
tesseróides, também chamados de prismas esféricos.
O TGG causado por um tesseróide pode ser calculado utilizando métodos numéricos
de integração, como por exemplo, a Quadratura Gauss-Legendre (QGL).
Neste trabalho foi implementado um programa computacional para o cálculo direto
do TGG utilizando a QGL.
A precisão desta implementação foi avaliada comparando seus resultados com o
resultado de fórmulas analíticas para o caso especial de uma casca esférica.
Em seguida, o programa desenvolvido foi utilizado para calcular as diferenças
causadas no TGG pela aproximação plana para a Terra.
Estas diferenças são de até 30\% na componente $T_{zz}$ para um modelo de
$50^\circ \times 50^\circ \times 10\ km$.
Por fim,  o programa desenvolvido foi utilizado para calcular o efeito das
massas topográficas no TGG a 250 km de altitude para a região da bacia do
Paraná.
Em regiões de variações expressivas da topografia, as amplitudes das
componentes do TGG devido às massas topográficas possuem a mesma ordem de
grandeza do efeito no TGG causado por anomalias de densidade no interior da
crosta e manto.
